\chapter{Extraction de relations temporelles dans le cadre d'un processus de traitement automatique de la langue}\label{chap-tal}

La plupart des communications humaines, qu'elles soient textuelles ou orales, font généralement référence à une succession d'événements plus ou moins identifiables dans le temps. Nous faisons régulièrement appel à de nombreux outils sémantiques, syntaxiques ou encore cognitifs de façon inconsciente pour comprendre et situer ces évènements dans le temps.

Certains de ces outils sont ancrés directement dans le langage que nous utilisons. En effet, la plupart des langues vivantes, si ce n'est toutes, disposent de << mots-outils >> permettant de marquer certains enchaînements d'événements. Ces mots sont appelés des \emph{signaux temporels} et permettent de placer un ensemble d'évènements dans le temps les uns par rapport aux autres. Par exemple, dans la phrase << Versez la farine puis l'eau >>, il est clair que l'événement << versez la farine >> précède << versez l'eau >>. Cette séquence d'évènements peut se décrire de différentes façons. Par exemple, en exploitant nos connaissances sur le monde qui nous entoure. Ainsi, la phrase << Versez l'eau sur la farine >> ne contient aucune information temporelle. Pourtant, nous sommes capables d'identifier sans ambiguïté que l'action << verser l'eau >> nécessite au préalable que l'action << verser la farine >> soit effectuée.

Ces marqueurs relatifs trouvent leurs limites lorsqu'il s'agit de situer avec précision un évènement sur la << ligne temporel >>, tels que des évènements historiques. Les évènements peuvent être fixés temporellement de manière absolue par l'utilisation de dates. Ainsi, la phrase << La révolution française a eu lieu le 14 juillet 1789 >> indique sans équivoque la date à laquelle s'est produite la révolution française. Cependant, le sens que nous donnons à cette phrase est le fruit d'un mécanisme complexe de compréhension. Nous devons d'une part identifier << 14 juillet 1789 >> comme étant une date et << La révolution française >> comme l'évènement à marquer. Ces mécanismes sont automatiques et naturels chez l'humain, ils ne le sont pas pour une machine.

Or, on aimerait pouvoir déléguer le travail de compréhension de la langue à des processus automatiques, et ce, pour de nombreuses raisons. La conservation du patrimoine historique et culturel en est une première. De nombreux documents ont été rédigés à des époques ou les systèmes d'informations n'existaient pas. De tels documents sont à destination d'un public humain uniquement et ne peuvent être interprétés directement par une machine. Les diverses techniques de reconnaissance optique de caractères, en anglais \emph{optical character recognition} (OCR), permettent de conserver une copie pérenne de ces documents~\autocite{likforman2007text}. Mais en l'absence de méthodes automatiques d'analyse et d'extraction d'informations à partir de texte brut, cette masse documentaire ne peut être exploitée.

Aujourd'hui encore, la plupart des documents ne sont pas interprétables automatiquement : articles de presse, forums en ligne, articles de recherche\ldots Tous ces documents sont porteurs d'informations difficilement interprétables par un système automatique. La quantité d'informations disponibles augmente continuellement et considérablement. \`{A} tel point que la masse de données disponibles devient un sérieux handicap à l'accès à l'information.

C'est pourquoi le développement de méthodes automatiques d'analyse et de << compréhension >> de documents est nécessaire. La mise en place de tels processus automatiques et artificiels nécessite, dans un premier temps, d'identifier l'ensemble des mécanismes mis en \oe{}uvre lors des communications humaines. Ces mécanismes doivent, dans un premier temps, être formalisés, puis recodés de manière intelligible pour un ordinateur. Une telle tâche représente une charge de travail si forte qu'elle est humainement irréalisable. C'est pourquoi il est également nécessaire de se tourner vers des méthodes automatiques pour identifier ces mécanismes cognitifs.

\smallskip

Ce chapitre vise à présenter une application de la méthode LPSMI dans le cadre d'un procédé de traitement automatique de la langue. Il convient alors de définir dans un premier temps une modélisation prétopologique, de type V, permettant de capturer les informations temporelles émanant d'un document. L'objectif de cette expérimentation s'étend au-delà du << simple >> apprentissage d'un modèle d'extraction de relations temporelles. En effet, ce travail a été effectué en collaboration avec des linguistes dans le but de découvrir et de comprendre les mécanismes nous permettant d'interpréter correctement les informations temporelles. En ce sens, ce travail est un premier pas dans la direction de l'\emph{ultra-strong machine learning}~\autocite{DBLP-journals/ml/MuggletonSZTB18}, dans lequel les modèles appris automatiquement permettent d'améliorer les performances humaines.

\section{Temporalité du discours}

Les références temporelles peuvent être exprimées au travers d'au moins deux types de constructions : les \emph{évènements} temporels et les \emph{expressions} temporelles. Les \emph{évènements} temporels sont des constructions faisant référence à des actions localisées dans le temps. \`{A} ce titre, les verbes sont les principaux porteurs d'évènements temporels. Par exemple dans la phrase << J'ai posté ta lettre ce matin. >>, le verbe << poster >> désigne un évènement ayant une localisation précise dans le temps. Cependant, celle-ci ne peut être déterminée avec précision à cause du manque de précision de l'\emph{expression} temporelle << ce matin >> qui l'accompagne. Les \emph{expressions} temporelles permettent d'indiquer, avec plus ou moins de précision, la localisation d'un ou plusieurs évènements dans le temps. On en distingue plusieurs sortes, par exemple les expressions << ce matin >>, << lundi >>, << dans deux semaines >> ne peuvent être interprétées qu'en ayant connaissance du contexte dans lequel elles sont énoncées. Au contraire, les dates sont des expressions temporelles absolues et permettent de situer un évènement sans nécessiter d'informations contextuelles supplémentaires.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{dag-temporel}
  \caption{Un graphe orienté sans cycle décrivant les informations temporelles de la phrase << Ce matin, j'ai posté ta lettre et j'ai fait des courses. >>.}\label{fig-dag-temporel}
\end{figure}

Certaines expressions temporelles portent sur plusieurs évènements bien distincts, ce qui complexifie, aussi bien pour les humains que pour les machines, la résolution du problème d'ordonnancement des évènements. Ainsi dans la phrase << Ce matin, j'ai posté ta lettre et j'ai fait des courses. >>, il est impossible, d'une part, de placer avec précision les deux évènements dans le temps : << ce matin >> est trop vague. D'autre part, il est impossible d'ordonner ces deux évènements : les courses ont-elles été faites avant ou après que la lettre ait été postée ? Le texte ne le précise pas. Nous possédons toutefois l'avantage de << comprendre >> que ces deux évènements ne peuvent se dérouler au même moment, ce qui est plus difficile à déduire pour une machine. Dans un tel cas de figure, il n'est pas possible de représenter les évènements d'un texte ou d'un discours sur une ligne temporelle, puisqu'on ne dispose pas de données suffisamment précises. On peut cependant projeter ces évènements sur un graphe orienté sans cycle dont les n\oe{}uds désignent des évènements ou des dates et les arêtes expriment l'ordre dans lequel ces évènements se sont produits. Par exemple, le graphe en \cref{fig-dag-temporel} modélise les relations temporelles identifiables dans la phrase << Ce matin, j'ai posté ta lettre et j'ai fait des courses. >>.

% En fait, le niveau de précision nécessaire est proportionnel à la granularité du discours. Il n'est pas nécessaire d'être très précis, temporellement parlant, dans un document relatant les différentes ères qui se sont succédé sur Terre, puisqu'on parle ici d'intervalles de temps de plusieurs milliers, voire millions, d'années. Au contraire, il est crucial d'être précis pour décrire les évènements qui se sont produits dans un laps de temps plus limité, comme une journée.


% De nombreux travaux de recherches ont pour objet l'étude de la temporalité dans les langues naturelles. Ces travaux ont permis de donner naissance à différentes théorie du temps.

De nombreux travaux, et cette étude n'en déroge pas, font référence à la théorie du temps proposée par \textcite{DBLP-journals/cacm/Allen83}. Cette théorie se base sur la tendance à représenter ou interpréter les événements temporels comme des << points >> ou des intervalles sur une ligne temporelle. Par exemple les deux phrases ci-dessous décrivent le même évènement. Dans la première, l'évènement est représenté comme un point et dans la seconde comme un intervalle de temps.

\begin{itemize}
  \item << J'ai posté ta lettre à \SI{9}{\hour} >>
  \item << J'ai posté ta lettre ce matin >>
\end{itemize}

Cette approche duale de la temporalité pose problème à l'auteur qui considère que la notion de point temporel n'existe pas en réalité. Un << point >> temporel désignerait un évènement qui se déroulerait de façon instantanée. Or, \citeauthor{DBLP-journals/cacm/Allen83} affirme qu'un évènement peut toujours être décomposé en un enchaînement d'évènements plus précis et plus courts. L'évènement << j'ai posté ta lettre à \SI{9}{\hour} >>, qui est décrit ici comme un << point >> dans le temps, peut en effet se décomposer en plusieurs étapes :

\begin{enumerate}
  \item << J'ai attrapé ta lettre >>
  \item << J'ai ouvert la boîte aux lettres >>
  \item << J'ai inséré la lettre dans la boîte aux lettres >>
  \item << J'ai lâché la lettre >>
\end{enumerate}

Ces sous-évènements peuvent également se décomposer en sous-évènements, et ainsi de suite. L'utilisation de << points >> temporels dans un discours n'est alors qu'une manière simple et pratique, mais incorrecte, de désigner un intervalle de temps raisonnablement court.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure[width=\linewidth]{relations-allen}
  \caption{Les treize relations temporelles d'Allen.}\label{fig-relations-allen}
\end{figure}

\textcite{DBLP-journals/cacm/Allen83} propose alors un modèle reposant uniquement sur des intervalles temporels. Il définit treize relations afin de capturer de façon exhaustive toutes les relations possibles entre deux intervalles temporels. Les treize relations sont présentées en \cref{fig-relations-allen} et listées ci-dessous :

\begin{itemize}
  \item \emph{\foreignlanguage{english}{before}} et sa relation inverse \emph{\foreignlanguage{english}{after}}, notées respectivement \( < \) et \( > \) ;
  \item \emph{\foreignlanguage{english}{simultaneous}}, notée \( = \) ;
  \item \emph{\foreignlanguage{english}{meets}} et sa relation inverse \emph{\foreignlanguage{english}{imeets}}, notées respectivement \( m \) et \( mi \) ;
  \item \emph{\foreignlanguage{english}{overlaps}} et sa relation inverse \emph{\foreignlanguage{english}{ioverlaps}}, notées respectivement \( o \) et \( oi \) ;
  \item \emph{\foreignlanguage{english}{during}} et sa relation inverse \emph{\foreignlanguage{english}{iduring}}, notées respectivement \( d \) et \( di \) ;
  \item \emph{\foreignlanguage{english}{starts}} et sa relation inverse \emph{\foreignlanguage{english}{istarts}}, notées respectivement \( s \) et \( si \) ;
  \item \emph{\foreignlanguage{english}{finishes}} et sa relation inverse \emph{\foreignlanguage{english}{ifinishes}}, notées respectivement \( f \) et \( fi \).
\end{itemize}

Il établit également un ensemble de règles permettant d'inférer des relations manquantes. Quelques unes de ces règles sont présentées ci-dessous ; \( A \), \( B \) et \( C \) désignent trois intervalles de temps.

\begin{itemize}
  \item \( A < B \wedge B < C \Rightarrow A < C \)
  \item \( A d B \wedge B o C \Rightarrow A < C \vee A o C \vee A m C \vee A d C \vee A s C \)
  \item \( A m B \wedge B f C \Rightarrow A d C \vee A s C \vee A o C \)
\end{itemize}

Les treize relations proposées par \textcite{DBLP-journals/cacm/Allen83} permettent de poser un cadre de travail complet permettant de modéliser tout type de relation entre deux intervalles sur une même ligne temporelle. Ce cadre théorique est très intéressant, cependant, détecter la présence d'une relation et en identifier avec précision son type sont deux tâches particulièrement difficiles à réaliser, même par l'humain, comme en attestent, par exemple, les scores d'accords inter-annotateurs des corpus spécialisés.

\medskip

Le corpus TimeBank~\autocite{pustejovsky2003timebank} est une première tentative de production d'un corpus annoté avec des informations temporelles. De plus amples détails sur ce corpus seront donnés plus tard. Les scores d'accords inter-annotateurs\footnote{\url{http://www.timeml.org/timebank/documentation-1.2.html}} de TimeBank indiquent d'une part qu'il est difficile de déterminer s'il existe une relation, sans même en préciser le type, entre deux évènements. D'autre part, identifier le type d'une relation est une tâche tout aussi difficile comme l'attestent encore une fois les scores d'accords inter-annotateurs (Kappa de Cohen à \( 0.71 \)). La détection et l'identification de relations temporelles semblent donc être des tâches difficiles, d'autant plus que les annotateurs de TimeBank sont des linguistes experts du domaine.

Il n'est donc pas étonnant que les méthodes d'extractions automatiques de relations temporelles ne s'appliquent généralement que sur un nombre restreint de relations temporelles. Par exemple, \textcite{DBLP-conf/semco/BethardMK07} proposent d'apprendre un modèle de prédiction des trois relations \emph{before}, \emph{after} et \emph{overlap}, tandis que \textcite{DBLP-conf/emnlp/ChambersJ08} proposent d'apprendre un modèle capable de prédire le type d'une relation parmi \emph{before}, \emph{after} et \emph{unknown}.

\medskip

Dans la suite de ce chapitre, on considère le problème d'extraction de relations temporelles, qui consiste à générer un graphe orienté dont les n\oe{}uds correspondent à des entités temporelles, c'est-à-dire des évènements ou expressions temporel(le)s. Un tel réseau possède certaines contraintes structurelles liées aux propriétés des relations temporelles qu'il modélise. Par exemple, les relations temporelles \emph{before} et \emph{after} sont transitives. Les modèles d'extraction de relations temporelles doivent alors tenir compte de la structure globale du graphe temporel afin de produire une structure cohérente. Les approches classiques reposant sur des modèles de classification de paires d'éléments sont donc inadaptés à cette tâche. Pour s'en convaincre, considérons les trois intervalles de temps \( A \), \( B \) et \( C \). Rien n'empêche un tel modèle de prédire \( A > C \) après avoir prédit \( A < B \) et \( B < C \).

\textcite{DBLP-conf/emnlp/ChambersJ08} ainsi que \textcite{DBLP-conf/emnlp/NingFR17} proposent de tenir compte de la structure globale des relations temporelles en définissant un certain nombre de contraintes globales à respecter. Ils proposent ensuite d'appliquer des méthodes d'apprentissage classiques et locales tout en cherchant à maximiser la satisfaction de l'ensemble des contraintes globales. Ils parviennent à obtenir des résultats plus cohérents avec la réalité et de meilleure qualité. Leurs résultats suggèrent que la tâche d'extraction de relations temporelles requiert de prendre en compte la structure globale des relations et non pas seulement les relations locales à chaque paire d'entités temporelles.

\section{Modélisation prétopologique des relations temporelles}\label{sec-pretopo-temp}

\textcite{DBLP-conf/emnlp/ChambersJ08} ainsi que \textcite{DBLP-conf/emnlp/NingFR17} proposent des algorithmes d'apprentissage de modèles permettant de prédire le type d'une relation temporelle entre deux évènements, ou expressions, temporel(le)s. Ils montrent qu'introduire des contraintes de structuration globales permet d'améliorer significativement les performances des modèles d'extraction de relations temporelles, notamment en réduisant le nombre de relations incohérentes.

% Or, ce genre de modèles prédictifs ne peuvent tenir compte de contraintes globales, puisque les prédictions ne s'appliquent que sur des paires d'éléments. Les propriétés structurelles des relations temporelles, la transitivité notamment, ne peuvent alors pas être prise en compte naturellement. C'est pourquoi les auteurs proposent d'introduire une phase d'évaluation globale du modèle de classifications locales. Leurs expérimentations révèlent que l'introduction des contraintes globales permet d'améliorer les performances du modèle de classification de manière significative.

Ces approches permettent de {\bfseries limiter} le nombre d'incohérences dans la structure globale résultant de la classification de toutes les paires d'entités temporelles possibles. On préférerait, sans nul doute, {\bfseries éliminer} complètement la possibilité d'introduire des relations incohérentes dans le modèle prédictif. Un modèle d'extraction de relations temporelles reposant sur un espace prétopologique de type V permet de garantir la cohérence structurelle des relations temporelles extraites tout en s'affranchissant d'une phase d'inférence(s) globale(s).

\medskip

On considère un ensemble \( E \) d'évènements et d'expressions temporel(le)s et on cherche à détecter un ensemble de relations temporelles sur l'ensemble des paires de \( E \times E \). Dans un premier temps, seules les trois relations \emph{before}, \emph{after} et \emph{simultaneous} sont considérées. Ces trois relations sont toutes transitives et peuvent être capturées par les fermés élémentaires de tout espace prétopologique \( (E, a_{<}) \) où l'opérateur \( F_{<}(.) \) de fermeture, défini par l'opérateur \( a_{<}(.) \) d'adhérence, se comporte comme suit :

\begin{itemize}
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x < y \Leftrightarrow y \in F_{<}(\{ x \}) \)
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x > y \Leftrightarrow x \in F_{<}(\{ y \}) \)
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x = y \Leftrightarrow F_{<}(\{ x \}) = F_{<}(\{ y \}) \)
\end{itemize}

Un espace prétopologique défini de la sorte modélise l'ensemble des \emph{successeurs temporels} d'un élément \( x \) de \( E \) par son fermé élémentaire \( F_{<}(\{ x \}) \) et deux élements simultanés partagent le même fermé élémentaire. De plus, étant de type V, l'espace prétopologique \( (E, a_{<}) \) respecte naturellement les contraintes structurelles des trois relations \emph{before}, \emph{after} et \emph{simultaneous}. Un tel espace prétopologique offre de plus la possibilité d'extraire une structure temporelle, à la manière de \textcite{DBLP-conf/emnlp/ChambersJ08}, par structuration de ses fermés élémentaires, comme proposé par \textcite{DBLP-journals/isci/LargeronB02}.

Les autres relations temporelles proposées par \textcites{DBLP-journals/cacm/Allen83} peuvent se modéliser par des procédés similaires. Par exemple, la relation \emph{during}, et son inverse \emph{iduring}, peuvent être modélisées par tout espace prétopologique \( (E, a_{d}) \) de type V tel que le fermé élémentaire \( F_{d}(\{ x \}) \) de tout élément \( x \) de \( E \) soit l'ensemble des éléments se déroulant pendant \( x \).

\begin{itemize}
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x d y \Leftrightarrow x \in F_{d}(\{ y \}) \)
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x id y \Leftrightarrow y \in F_{d}(\{ x \}) \)
\end{itemize}

Un tel espace prétopologique assure la cohérence de la relation \emph{during} en interdisant, par exemple, l'existence de le relation \emph{during} entre un élément \( x \) de \( E \) et deux intervalles de temps disjoints.

La possibilité de capturer l'ensemble des treize relations de \textcite{DBLP-journals/cacm/Allen83} par les fermés élémentaires d'un unique espace prétopologique \( (E, a) \) est exclue. On peut cependant \emph{résumer} ces treize relations par une unique relation, notée \( \preceq \), capturant l'ordre dans lequel les évènements décrits dans un document se produisent au cours du temps. On note \( \succeq \) la relation inverse de \( \preceq \).

\begin{align*}
  \forall (x, y) \in E \times E,\, x &\preceq y \Leftrightarrow x < y \vee x = y \vee x \,m\, y \vee x \,o\, y \vee y \,d\, x \vee x \,s\, y \vee y \,f\, x \\
  \forall (x, y) \in E \times E,\, x &\preceq y \Leftrightarrow y \succeq x
\end{align*}

Ces deux relations se comportent de façons similaires aux relations \emph{before} et \emph{after}, mais considèrent qu'un intervalle temporel précède un autre s'il commence avant. Ces relations permettent donc d'ordonner les << points de départ >> des éléments de \( E \).

Ces deux relations peuvent alors être capturées par tout espace prétopologique \( (E, a_{\preceq}) \) de type V dont l'opérateur \( F_{\preceq} \) de fermeture se comporte comme suit :

\begin{itemize}
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x \preceq y \Leftrightarrow y \in F_{\preceq}(\{ x \}) \)
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x \succeq y \Leftrightarrow x \in F_{\preceq}(\{ y \}) \)
  \item \( \forall (x, y) \in E \times E,\, x = y \Leftrightarrow F_{\preceq}(\{ x \}) = F_{\preceq}(\{ y \}) \)
\end{itemize}

L'espace prétopologique \( (E, a_{\preceq}) \) permet de capturer de façon relativement cohérente l'ordre dans lequel les éléments de \( E \) se sont produits. La relation \( \succeq \) étant un résumé de treize relations temporelles, la structure temporelle découlant de l'espace prétopologique \( (E, a_{\preceq}) \) est imparfaite. Elle permet néanmoins de considérer l'ensemble des treize relations temporelles afin de produire une structure temporelle simple et cohérente.

\medskip

Comme brièvement présenté en introduction de ce chapitre, les relations temporelles s'expriment, dans un discours, au travers de différents mécanismes. Un << bon >> modèle de détection de relations temporelles doit alors disposer d'un ensemble d'outils capables d'interpréter l'ensemble de ces mécanismes. On considère dans cette étude un ensemble de relations binaires et réflexives capturant certaines informations, par exemple, syntaxiques ou sémantiques, susceptibles de jouer un rôle dans l'organisation temporelle des évènements décrits dans un document ou un discours.

La modélisation d'un espace prétopologique par une formule logique, telle que présentée en \cref{subsec-pretopo-logique}, permet de définir un espace prétopologique par une combinaison multi-critères, sous la forme d'une formule logique en forme normale disjonctive sans négation.

On peut alors construire une formule logique \( Q \) en forme normale disjonctive, sans négation, constituée d'un ensemble varié de prédicats capturant chacun une facette de la relation temporelle cible. Cette modélisation logique offre la possibilité de combiner des informations de natures différentes, par exemple, reposant sur la syntaxe ou exploitant une ressource sémantique (comme une taxonomie lexicale). On peut également imaginer injecter dans ce modèle une forme de connaissance du monde en tirant profit de bases de connaissances telles que Wikidata\footnote{\url{https://www.wikidata.org}}, DBpedia\footnote{\url{https://wiki.dbpedia.org/}} ou encore WordNet. Ces différentes informations peuvent alors être combinées dans une formule logique de sorte à produire un espace prétopologique exploitant l'intégralité des informations présentes dans le document, ou le discours, ainsi que des connaissances du monde absentes du document, mais importantes dans chaque prise de décision.

L'apprentissage automatique d'un tel modèle permettrait alors, d'une part, de construire un modèle de détection et d'identification des relations temporelles. Plus important encore, le modèle appris pourrait permettre d'en apprendre davantage sur les différents descripteurs (syntaxiques, sémantiques, contextuels, \ldots) jouant un rôle dans la façon dont nous traitons les informations temporelles.

L'algorithme LPSMI permet d'apprendre un espace prétopologique de type V à partir d'une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire et d'un ensemble \( \mathcal{Q} \) de prédicats. La fonction \( S^* \) sera définie à partir d'un ensemble de relations annotées et les prédicats de \( \mathcal{Q} \) seront définis par des relations binaires, soit issues d'un processus d'annotation, soit extraites automatiquement.

\section{Corpus}

\textcite{pustejovsky2003timeml} proposent un langage, TimeML, de description d'évènements et expressions temporel(le)s au sein d'un document. Un document au format TimeML est un document XML particulier dans lequel sont annotées diverses informations temporelles, telles que les évènements, les expressions, les signaux et les relations temporel(le)s.

\subsection{Norme TimeML}

La norme TimeML\footnote{\url{http://www.timeml.org/publications/timeMLdocs/timeml_1.2.1.html}} définit un langage, basé sur XML, de description des relations temporelles entre les évènements mentionnés dans un document. On s'intéresse tout particulièrement aux portions du texte annotées par les balises de type EVENT ou TIMEX3, puisqu'elles marquent, respectivement, les évènements et les relations temporel(le)s.

Les évènements temporels désignent généralement des actions et sont donc principalement portés par des verbes. Ainsi, les balises EVENT marquent presque exclusivement des verbes. Les balises EVENT permettent de marquer l'emplacement, dans le texte, où est mentionné un évènement temporel particulier. Un identifiant unique est attribué à chaque balise EVENT. Cet identifiant permet aux évènements d'être référencés par d'autres balises. Par exemple, la balise MAKEINSTANCE permet d'enrichir un évènement particulier par le biais d'informations telles que le temps, l'aspect, la polarité ou la cardinalité du verbe porteur de l'évènement.

Les balises TIMEX3 permettent d'identifier les expressions temporelles présentes dans un document. De même que pour les balises EVENT, les balises TIMEX3 sont identifiées de façon unique. Le langage TimeML définit un certain nombre d'attributs permettant de préciser certaines informations relatives aux expressions temporelles. Par exemple, l'attribut \emph{functionInDocument} permet d'indiquer si l'expression temporelle marquée possède un lien avec le document. Un cas typique est celui du DCT, pour \emph{Document Creation Time}, qui indique la date de rédaction du document. L'attribut \emph{value} permet, quant à lui, d'indiquer une valeur normalisée de l'expression temporelle. Par exemple, la valeur de l'expression temporelle << aujourd'hui >> est la date correspondant au jour de l'énonciation. C'est cette date qui sera assignée à l'attribut \emph{value}.

La phrase << J'ai posté ta lettre ce matin. >> contient un évènement temporel ainsi qu'une expression temporelle. L'évènement est porté par le verbe << poster >>, et l'expression temporelle << ce matin >> permet de placer, de manière imprécise, l'évènement dans le temps. Dans cet exemple, il est nécessaire de connaître le contexte d'énonciation de phrase pour placer avec précision l'évènement dans le temps. Ce contexte est souvent implicite lors de communications de ce type, il est donc souvent crucial de disposer d'informations contextuelles, comme le DCT, afin d'interpréter ces expressions temporelles.

% Toutefois, certaines expressions temporelles sont interprétable telles quelles. C'est le cas des dates, ou encore des intervalles définit par deux dates.

% La tâche considérée ici, il n'est pas nécessaire de ne disposer que d'expression temporelles précises pour ordonner les évènements. On peut exploiter les connecteurs temporels présents dans le texte, ou le discours, afin d'ordonner chaque évènement. Par exemple, la phrase << Ce matin, j'ai posté ta lettre puis j'ai fait des courses. >> ne laisse aucune ambiguïté possible vis-à-vis de l'ordre dans lequel les évènements se produisent, pourtant il n'est toujours pas possible de les placer avec précision dans le temps. Ce genre de connecteurs, qu'on appelle \emph{signaux temporels} sont alors d'un précieux recours pour reconstruire le déroulement d'une suite d'évènements.

% \begin{listing}
%   \inputminted[fontsize=\scriptsize]{xml}{ressources/wsj_0555.tml}
%   \caption{Un fichier TimeML provenant du corpus TimeBank.}\label{fig-timeml}
% \end{listing}

\begin{figure}
  \inputminted[fontsize=\scriptsize]{xml}{ressources/wsj_0555.tml}
  \caption{Un fichier TimeML provenant du corpus TimeBank.}\label{fig-timeml}
\end{figure}

\subsection{TimeBank}

Le corpus TimeBank est composé de 183 documents provenant d'articles de presse anglophones. Chaque article a été l'objet d'une annotation par des experts en linguistique afin de produire les 183 documents au format TimeML qui constituent le corpus TimeBank. Un document du corpus TimeBank est présenté en \cref{fig-timeml}.

Les évènements temporels, les expressions temporelles ainsi que les relations temporelles présent(e)s dans chaque document ont été identifié(e)s et annoté(e)s. De telles données sont idéales pour entraîner des modèles prédictifs à résoudre des tâches variées telles que la détection d'évènements ou d'expressions temporel(le)s (détection automatique des balises EVENTS et TIMEX3), l'extraction d'informations relatives aux porteurs d'évènements ou d'expressions temporel(le)s (extraction des attributs des balises EVENTS et TIMEX3) ou encore l'extraction de relations temporelles~\autocite{verhagen2010semeval,verhagen2007semeval,uzzaman2013semeval}.

Cependant, le corpus TimeBank souffre d'un problème d'incomplétude. En effet, rien n'indique que l'intégralité des évènements et expressions temporel(le)s aient été détecté(e)s au cours du processus d'annotation. De plus, toutes les relations temporelles n'ont pas été annotées. Chaque relation temporelle porte sur une paire \( (x, y) \) où \( x \) et \( y \) désignent chacun un évènement ou une expression temporel(le). Détecter et annoter l'ensemble des relations reviendrait à examiner l'ensemble des \( \frac{n (n - 1)}{2} \) relations potentielles, ce qui nécessiterait une quantité déraisonnable de temps. Le graphe des relations temporelles du corpus TimeBank est donc incomplet. Un modèle de reconnaissance entraîné sur ce corpus risque d'être incapable de reconnaître certaines formes de relations temporelles non-annotées dans le corpus.

\smallskip

\textcite{cassidy2014annotation} proposent une nouvelle méthode d'annotation dans le but de réduire le problème d'incomplétude des relations temporelles du corpus TimeBank. Cette méthode d'annotation consiste à forcer les annotateurs à étiqueter l'ensemble des relations entre deux évènements ou expressions temporel(le)s séparé(e)s par au plus une phrase. \`{A} la suite de chaque nouvelle annotation, un algorithme d'inférences transitives est appliqué afin (1) de découvrir automatiquement de nouvelles relations et (2) de vérifier l'intégrité et la cohérence de la structure globale des relations.

TimeBank-Dense est le corpus résultant de ce processus \emph{rigoureux}\footnote{voire spartiate.} d'annotation. Il est composé d'un sous-ensemble de 36 documents du corpus TimeBank. Malgré sa taille réduite, il comporte quatre fois plus de relations temporelles annotées que TimeBank dans son intégralité.

TimeBank-Dense étant construit sur les mêmes annotations que TimeBank, il souffre du même problème d'incomplétude touchant les évènements et expressions temporel(le)s. De plus, bien que l'ensemble des relations temporelles annotées soit significativement plus dense, presque la moitié d'entre elles n'ont pu être identifiées formellement. Ainsi, \( \num{5910} \) relations, sur un total de \( \num{12715} \), ont été annotées comme \emph{vagues}. Le type \emph{vague} indique la présence éventuelle d'une relation dont la nature n'a pu être identifiée par les annotateurs.

Malgré ces limites, le corpus TimeBank-Dense semble plus approprié pour l'apprentissage de modèles d'extraction de relations temporelles, puisqu'il couvre un nombre bien plus important de relations temporelles que TimeBank, malgré l'importante proportion de relations \emph{vagues}.

\section{Données d'entraînement}

Le corpus TimeBank-Dense est distribué sous quatre versions différentes. La version initiale contient l'ensemble des relations annotées avec la méthode de \textcite{cassidy2014annotation}. La seconde version contient le même nombre de relations, mais les relations \emph{vagues} sont spécialisées en trois catégories \emph{mutual vague}, \emph{partial vague} et \emph{none vague}. La troisième version est équivalente à la première privée des relations entre les évènements et expressions temporel(le)s n'apparaissant pas dans les données d'entraînement de la campagne d'évaluation TempEval-3~\autocite{DBLP-journals/corr/abs-1206-5333}. La quatrième version est équivalente à la troisième avec spécialisation des relations \emph{vagues}.

Les expérimentations de \textcite{chambers2014dense} sont faites sur la troisième version de leur corpus, il en est de même dans cette étude.

\subsection{Fonctions de fermetures élémentaires cibles}

Les expériences qui suivent consistent à apprendre des modèles prétopologiques capables de retrouver l'ordre dans lequel les évènements et expressions temporel(le)s se sont produit(e)s. La première expérience consiste à apprendre un modèle de reconnaissance des relations \emph{before} et \emph{after}. La seconde expérience se place dans un cadre plus général dans lequel on cherche à capturer les relations temporelles \( \preceq \) et \( \succeq \) décrites en \cref{sec-pretopo-temp}.

On considère l'ensemble \( E \) des évènements et expressions temporel(le)s annoté(e)s dans la troisième version de TimeBank-Dense, ainsi que l'ensemble des relations annotées entre chaque paire \( (x, y) \) de \( E \times E \). On définit les deux fonctions \( S_<^* \) et \( S_{\preceq}^* \) de fermeture élémentaire cibles de la manière suivante :

\begin{align*}
  \forall x \in E,\, S_<^*(x) &= \{ y \in E \mid x = y \vee x < y \vee y > x \} \\
  \forall x \in E,\, S_{\preceq}^*(x) &= \{ y \in E \mid x = y \vee x \preceq y \vee y \succeq x \}
\end{align*}

Les deux fonctions \( S_{<}^* \) et \( S_{\preceq}^* \) seront fournies à l'algorithme LPSMI afin de guider l'apprentissage des modèles prétopologiques.

\subsection{Prédicats}

Certaines relations décrites dans TimeBank-Dense portent sur deux évènements, tandis que d'autres portent sur un évènement et une expression temporelle, ou encore sur deux expressions temporelles. La tâche de prédiction du type d'une relation temporelle entre deux évènements \( (e_1, e_2) \) est différente de la tâche consistant à prédire le type d'une relation temporelle portant sur une paire \( (t_1, t_2) \) d'expressions temporelles. C'est pourquoi il est nécessaire d'établir un ensemble de descripteurs couvrant toutes les formes de relations possibles : évènement-évènement, expression-expression, évènement-expression et expression-évènement.

Chaque descripteur est codé sous la forme d'un prédicat \( q_R \) défini par une relation \( R \) entre deux éléments temporels annotés.

\begin{equation*}
  \forall A \in \PE,\, \forall x \in E,\, q_{R}(A, x) =
  \begin{cases}
    1 & \text{si } \exists y \in A,\, y R x \\
    0 & \text{sinon}
  \end{cases}
\end{equation*}

L'ensemble des relations, et donc des prédicats fournis à LPSMI, considéré(e)s dans cette étude sont donné(e)s dans la suite. Ces relations sont inspirées des descripteurs utilisés par \textcite{DBLP-conf/semco/BethardMK07,DBLP-conf/emnlp/ChambersJ08,DBLP-conf/acl/YoshikawaRAM09}

\subsubsection{Relations entre évènements temporels}

On définit un certain nombre de relations entre deux évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) d'un même document, selon les informations soit extraites du document en format TimeML, soit calculées automatiquement. Les noms de ces relations sont préfixés par << ee >> pour << \emph{event}-\emph{event} >>.

Tout d'abord, plusieurs relations sont construites de sorte à mettre en relation les évènements partageant une même valeur pour un attribut TimeML donné. Par exemple, deux évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) dans une relation \( e_1 R_{eeTense} e_2 \) sont portés par des verbes conjugués au même temps. Toutes les relations qui suivent sont symétriques et ne peuvent par conséquent pas suffire pour construire une structure temporelle, orientée par nature. Cependant, ces relations pourront servir à amorcer le processus de propagation de la relation temporelle cible dans l'espace prétopologique appris.

\begin{itemize}
  \item \( e_1 ~ R_{eeLibelle} ~ e_2 \) : les événements \( e_1 \) et \( e_2 \) sont portés par le même mot ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeClass} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) partagent la même classe ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeStem} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) partagent la même racine ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeStemNltk} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) partagent la même racine (calculé par NLTK\footnote{\url{https://www.nlR_{tk}.org/}}) ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeLemmeNltk} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) partagent le même lemme (calculé par NLTK) ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeAspect} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) partagent le même aspect ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeTense} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) sont conjugués au même temps ;
  \item \( e_1 ~ R_{eePOS} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) sont de la même classe grammaticale ;
  \item \( e_1 ~ R_{eePolarity} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) partagent la même polarité ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeModality} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) sont modifiés par le même adverbe de modalité ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeCardinality} ~ e_2 \) : les évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) partagent la même cardinalité.
\end{itemize}

Intuitivement, un verbe conjugué au passé à plus de chance de porter sur un évènement antérieur à un autre évènement porté par un verbe conjugué au présent. Ce n'est toutefois pas toujours vrai, notamment dans le cadre de discours rapportés, c'est pourquoi quatre relations avec des orientations différentes sont définies selon les temps de chaque verbe. Une cinquième permet de mettre tous les évènements dont le verbe est conjugué à l'infinitif en relation avec les autres évènements.

\begin{itemize}
  \item \( e_1 ~ R_{eeTense1} ~ e_2 \) : \( e_1 \) est conjugué à un temps antérieur ou équivalent à celui de \( e_2 \) ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeTense2} ~ e_2 \) : \( e_1 \) est conjugué à un temps strictement antérieur à celui de \( e_2 \) ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeTense3} ~ e_2 \) : \( e_1 \) est conjugué à un temps postérieur ou équivalent à celui de \( e_2 \) ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeTense4} ~ e_2 \) : \( e_1 \) est conjugué à un temps strictement postérieur à celui de \( e_2 \) ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeInfinitive} ~ e_2 \) : \( e_1 \) ou \( e_2 \) est sous sa forme infinitive.
\end{itemize}

Ainsi, si les deux évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) sont conjugués, respectivement, au futur et au présent, alors \( e_1\) et \( e_2 \) apparaissent dans les quatre relations suivantes : \( e_1 R_{eeTense3} e_2 \), \( e_1 R_{eeTense4} e_2 \), \( e_2 R_{eeTense1} e_1 \) et \( e_2 R_{eeTense2} e_1 \).

L'emploi de tournures de phrases au discours rapporté a tendance à << inverser >> la direction des quatre relations temporelles définies par les temps verbaux. Considérons la phrase suivante, issue d'un document du corpus TimeBank : << we learned that the space agency has finally taken a giant leap forward >>. Les verbes << learned >> et << has (...) taken >> sont tous deux porteurs d'évènements temporels et sont annotés comme étant conjugués, respectivement, au passé et au présent. Pourtant l'évènement porté par << has (...) taken >> est antérieur à celui porté par << learned >>. Deux relations sont alors définies afin de tenir compte du fait qu'un évènement soit énoncé au discours rapporté :

\begin{itemize}
  \item \( e_1 ~ R_{eeReporting} ~ e_2 \) : \( e_1 \) est au discours rapporté ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeReportingT} ~ e_2 \) : \( e_2 \) est au discours rapporté.
\end{itemize}

L'ordre dans lequel les évènements sont mentionnés dans le texte a tendance à refléter l'ordre dans lequel ils se sont produits. Par exemple, un évènement mentionné au début d'un texte s'est probablement déroulé avant le dernier évènement mentionné. La relation \( R_{eeBefore} \) permet de capturer ce phénomène, tandis que la relation \( R_{eeAfter} \) est introduite afin de tenir compte des cas dans lesquels l'assertion précédente ne tient pas.

\begin{itemize}
  \item \( e_1 ~ R_{eeBefore} ~ e_2 \) : \( e_1 \) est mentionné avant \( e_2 \) dans le texte ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeAfter} ~ e_2 \) : \( e_1 \) est mentionné après \( e_2 \) dans le texte.
\end{itemize}

Deux évènements sont susceptibles d'être en relation s'ils apparaissent dans un contexte similaire. Cette hypothèse s'est vue vérifiée à plusieurs reprises par le passé~\autocite{mikolov2013efficient}. Le contexte d'un évènement est défini comme l'ensemble des mots et ponctuations présents dans un rayon de taille \( \num{4} \) autour du verbe portant l'évènement. Par exemple, dans la phrase << Hier soir, je suis allé au restaurant. >>, le contexte autour de l'évènement porté par << allé >> est  l'ensemble des termes et ponctuations suivants : << soir >>, << , >>, << je >>, << suis >>, << au >>, << restaurant >> et << . >>.

\begin{itemize}
  \item \( e_1 ~ R_{eeSameContext1} ~ e_2 \) : \( e_1 \) et \( e_2 \) sont en relation si leurs contextes partagent au moins un mot ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeSameContext4} ~ e_2 \) : \( e_1 \) et \( e_2 \) sont en relation si leurs contextes partagent au moins quatre mots.
\end{itemize}


On utilise couramment des synonymes afin de faire référence à un évènement déjà mentionné dans le texte. Deux évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) sont en relation \( e_1 R_{eeSyn} e_2 \) si l'intersection de leurs synsets dans WordNet est non-vide. Cette relation est symétrique.

\begin{itemize}
  \item \( e_1 ~ R_{eeSyn} ~ e_2 \) : \( e_1 \) et \( e_2 \) sont en relation s'ils sont synonymes dans WordNet.
\end{itemize}

Enfin, certains mots servent spécifiquement à situer dans le temps les évènements les uns par rapport aux autres. Ces mots sont appelés des << signaux temporels >>. Par exemple, dans la phrase << Garfield a mangé des lasagnes, après il a fait une sieste >>, le signal << après >> permet d'indiquer que l'évènement << manger des lasagnes >> est antérieur à l'évènement << faire une sieste >>. Afin de capturer cette relation, la relation \( R_{eeSig} \) est introduite afin de mettre en relation deux évènements \( e_1 \) et \( e_2 \) séparés par l'un des signaux suivants : \emph{after}, \emph{before}, \emph{when}, \emph{since}, \emph{during} ou \emph{until}.

Cependant, dans la phrase << Garfield a mangé des lasagnes après avoir fait une sieste >>, les deux évènements se produisent dans l'ordre inverse, malgré la présence du signal << après >> au même endroit. Afin de tenter de capturer ces deux cas possibles, la relation \( R_{eeSigT} \), inverse de \( R_{eeSig} \), est introduite.

\begin{itemize}
  \item \( e_1 ~ R_{eeSig} ~ e_2 \) : un signal indique que \( e_1 \) s'est produit avant \( e_2 \) ;
  \item \( e_1 ~ R_{eeSigT} ~ e_2 \) : un signal indique que \( e_2 \) s'est produit avant \( e_1 \).
\end{itemize}

\subsection{Relations entre expressions temporelles}

Les relations qui suivent portent sur deux expressions temporelles \( t_1 \) et \( t_2 \) présentes dans un même document (balises TIMEX3). On considère uniquement le sous-ensemble des expressions temporelles désignant des dates ou des heures, c'est-à-dire uniquement sur les balises TIMEX3 dont la valeur de l'attribut \emph{type} est \emph{DATE} ou \emph{TIME}. Les noms de ces relations sont préfixés par << tt >>, pour << \emph{timex}-\emph{timex} >>.

La spécification TimeML définit un certain nombre d'attributs à renseigner concernant les balises TIMEX3. Notamment, les annotateurs peuvent renseigner des dates ou des horaires précis(e)s. Ces informations permettent de produire des relations particulièrement fiables. Les quatre relations ci-dessous reposent sur les valeurs des attributs \emph{value} de chaque balise TIMEX3.

\begin{itemize}
  \item \( t_1 ~ R_{ttDateEq} ~ t_2 \) : la date de \( t_1 \) est au moins aussi récente que celle de \( t_2 \) ;
  \item \( t_1 ~ R_{ttDate} ~ t_2 \) : la date de \( t_1 \) est strictement plus récente que celle de \( t_2 \) ;
  \item \( t_1 ~ R_{ttDatetimeEq} ~ t_2 \) : la date et l'heure de \( t_1 \) sont au moins aussi récentes que celles de \( t_2 \) ;
  \item \( t_1 ~ R_{ttDatetime} ~ t_2 \) : la date et l'heure de \( t_1 \) sont strictement plus récentes que celles de \( t_2 \).
\end{itemize}

D'autres relations sont définies, sur des expressions temporelles, de la même façon que les relations portant sur des paires d'évènements décrites précédemment :

\begin{itemize}
  \item \( t_1 ~ R_{ttBefore} ~ t_2 \) : \( t_1 \) se situe avant \( t_2 \) dans le texte ;
  \item \( t_1 ~ R_{ttAfter} ~ t_2 \) : \( t_1 \) se situe après \( t_2 \) dans le texte ;
  \item \( t_1 ~ R_{ttSameContext1} ~ t_2 \) : les contextes autour de \( t_1 \) et \( t_2 \) possèdent au moins 1 mot, ou ponctuation, en commun ;
  \item \( t_1 ~ R_{ttSameContext4} ~ t_2 \) : les contextes autour de \( t_1 \) et \( t_2 \) possèdent au moins 4 mots, ou ponctuations, en commun.
\end{itemize}


\subsection{Relations avec la date de création du document}

Dans les documents du corpus TimeBank, la date de création du document, ou DCT, tient une place centrale dans l'organisation des relations temporelles entre les différent(e)s évènements et relations temporel(le)s du document. 

En effet, les évènements relatés dans les articles d'actualités, comme ceux présents dans le corpus TimeBank, ont tendance à s'articuler autour du moment où l'article est rédigé, donc le DCT. Par conséquent, les relations autour du DCT sont beaucoup plus denses que celles autours des autres évènements ou expressions temporelles présent(e)s dans le document.

Dans le but de permettre, et même d'inciter, à apprendre des modèles capturant de nombreuses relations autour du DCT, les trois relations \( R_{dctbefore} \), \( R_{dctafter} \) et \( R_{dctboth} \) sont introduites. Pour tout élément \( x \) de \( E \), l'ensemble des évènements et expressions temporel(le)s annoté(e)s dans un document, la relation \( R_{dctbefore} \) situe le DCT avant tout élément \( x \) et la relation \( R_{dctafter} \) place le DCT après tout élément \( x \). La relation \( R_{dctboth} \) place le DCT avant et après chaque élément \( x \), incitant ainsi l'algorithme d'apprentissage à combiner cette relation avec une autre afin d'orienter la relation.

\begin{align*}
  \forall x \in E,\, x ~ &R_{dctbefore} ~ DCT \\
  \forall x \in E,\, DCT ~ &R_{dctafter} ~ x \\
  \forall x \in E,\, DCT ~ &R_{dctboth} ~ x \wedge x ~ R_{dctboth} ~ DTC
\end{align*}

\subsection{Relation entre évènements et expressions}

Les dernières relations portent sur des paires \( (x, y) \) où \( x \) et \( y \) désignent aussi bien des évènements que des expressions temporel(le)s. Ces relations sont indispensables afin de produire une structure mêlant évènements et expressions temporel(le)s.

La méthode d'extraction de relations temporelles présentée ici repose sur le processus de fermeture (élémentaire) prétopologique. Ce processus s'effectue en plusieurs étapes, de telle manière que chaque étape d'adhérence s'appuie sur les résultats des précédentes. Introduire des relations << mixtes >> permet de propager une relation temporelle d'un évènement vers une expression temporelle. Les étapes d'adhérence qui suivront pourront alors s'appuyer sur cette expression temporelle pour découvrir de nouvelles relations entre l'évènement initial et d'autres expressions temporelles.

De telles relations reposent principalement sur la proximité, dans le texte, des deux éléments \( x \) et \( y \). Par exemple, deux éléments auront tendance à être reliés par une relation temporelle s'ils apparaissent dans la même phrase.

\begin{itemize}
  \item \( x ~ R_{mSentence} ~ y \) : les éléments \( x \) et \( y \) apparaissent dans la même phrase ;
  \item \( x ~ R_{mInContext} ~ y \) : l'élément \( y \) apparaît dans le contexte des 4 mots avant et 4 mots après \( x \).
\end{itemize}

Les deux dernières relations permettent de mettre en relation deux éléments apparaissant dans des contextes similaires. Le contexte d'un évènement est représenté par l'ensemble des termes et ponctuations dans rayon de taille 4 autour de l'entité temporelle annotée.

\begin{itemize}
  \item \( x ~ R_{mSameContext1} ~ y \) : les contextes de \( x \) et \( y \) possèdent au moins un mot/ponctuation en commun ;
  \item \( x ~ R_{mSameContext4} ~ y \) : les contextes de \( x \) et \( y \) possèdent au moins quatre mots/ponctuations en commun.
\end{itemize}

\section{Expérimentations}

Deux expériences ont été réalisées afin d'évaluer la capacité des espaces prétopologiques appris par LPSMI à modéliser une relation temporelle. La première expérience consiste à apprendre un modèle d'extraction des relations \emph{before} et \emph{after} et la seconde à apprendre un modèle d'extraction des relations \( \preceq \) et \( \succeq \).

L'algorithme LPSMI a été appliqué dans l'objectif d'apprendre des modèles prétopologiques dont les fermés élémentaires sont semblables aux fermés décrits par les fonctions cibles \( S_{<}^* \) et \( S_{\preceq}^* \). L'ensemble \( \mathcal{Q} \) de prédicats fournis à LPSMI est composé de prédicats dérivés des 40 relations binaires présentées dans la section précédente.

L'ensemble des 36 documents du corpus TimeBank-Dense a été partitionné en groupes de tailles 1, 3 et 9 documents afin de vérifier si les modèles entraînés sur un plus grand nombre de documents sont de meilleure qualité. Les modèles prétopologiques ont ensuite été évalués sur leurs capacités à retrouver les relations temporelles présentes (1) dans les documents d'entraînement et (2) dans les autres documents.

Par exemple, un modèle prétopologique entraîné sur les trois documents \( D_1 \), \( D_2 \) et \( D_3 \) a été évalué une fois sur sa capacité à retrouver les relations présentes dans ces trois documents, et 33 autres fois sur sa capacité à retrouver les relations présentes dans les 33 autres documents.

La F-mesure est utilisée pour évaluer chaque modèle. Les relations reflexives capturées par les modèles appris sont ignorées, car elles améliorent artificiellement et de manière significative les scores de chaque modèle. Un modèle prétopologique \( (E, a_Q) \) appris par l'algorithme LPSMI est alors évalué selon la définition de la F-mesure donnée ci-dessous. 

\begin{align*}
  \precision(Q, S^*) & =
  \frac{\sum_{x \in E} ( \lvert S^*(x) \cap F_Q(\{ x \}) \rvert ) - \lvert E \rvert}{\sum_{x \in E} ( \lvert S^*(x) \rvert ) - \lvert E \rvert} \\
  \recall(Q, S^*) & =
  \frac{\sum_{x \in E} ( \lvert S^*(x) \cap F_Q(\{ x \}) \rvert ) - \lvert E \rvert}{\sum_{x \in E} ( \lvert F_Q(\{ x \}) \rvert ) - \lvert E \rvert} \\
  \fmeasure(Q, S^*) & = 2 \cdot \frac{\precision(Q, S^*) + \recall(Q, S^*)}{\precision(Q, S^*) \cdot \recall(Q, S^*)}
\end{align*}

\begin{table}
  \centering
  \includetable{scores-app-tal}
  \caption{Performance des modèles prétopologiques appris par LPSMI sur les données d'entraînement.}\label{tab-scores-app-tal}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \includetable{scores-pred-tal}
  \caption{Performance des modèles prétopologiques appris par LPSMI sur les données de test.}\label{tab-scores-pred-tal}
\end{table}

Les performances des modèles appris sont décevantes. LPSMI ne parvient pas à produire des modèles prétopologiques capables de retrouver une relation temporelle fournie en entrée, comme l'attestent les scores en \cref{tab-scores-app-tal}. Ce constat s'intensifie lorsque les modèles sont entraînés sur plusieurs documents. Le principal problème réside dans le fait que les modèles appris ne détectent pas suffisamment de relations, comme l'indique les faibles scores de rappel, et propagent donc mal la relation temporelle. On observe le même phénomène en évaluant les modèles sur les documents sur lesquels ils n'ont pas été entraînés. Les modèles extraient toujours très peu de relations et perdent en précision, ce qui a pour effet de faire chuter les scores de F-mesure.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{tal-feature-quality}
  \caption{Moyennes des scores obtenus par chaque prédicat sur la tâche d'extraction des relations décrites par \( S_{<}^* \) pour chaque document du corpus TimeBank-Dense.}\label{tab-tal-feature-quality}
\end{table}

Les performances modestes des modèles appris par LPSMI s'expliquent par la faible qualité de chaque prédicat. En effet, aucun prédicat considéré dans cette étude n'est assimilable à un modèle ou à un bon critère d'extraction de relations temporelles, comme le montrent les scores moyens de F-mesure de chaque prédicat en \cref{tab-tal-feature-quality}. L'approche par combinaison de prédicats permet d'exploiter les atouts de chaque descripteurs et de modérer leurs faiblesses. Or, les prédicats présentés ne présentent visiblement pas de points forts particuliers, il n'est donc pas étonnant que les modèles en sorti de LPSMI soient également de faible qualité. Le rappel, notamment, de chaque prédicat est trop faible pour produire des modèles capables d'extraire une quantité raisonnable de relations temporelles, d'où les faibles performances des modèles prétopologiques. L'approche présentée ici n'est donc pas << mauvaise >> ou inadaptée à la tâche visée, ce sont les descripteurs fournis à LPSMI qui le sont. D'autant plus que les relations temporelles extraites par les modèles prétopologiques sont, globalement, plus performants que chaque prédicat pris individuellement, ce qui laisse penser que l'approche reste tout à fait adaptée.

\section{Conclusion}

Contrairement à ce qui était escompté, l'algorithme LPSMI ne parvient pas à combiner les différents prédicats qui lui sont fournis de manière à produire un modèle performant d'extraction de relations temporelles. La plupart des prédicats définis dans cette section capturent des informations trop pauvres, ou trop << brutes >>. Les prédicats capturent alors très peu d'informations, les combiner, par disjonction ou conjonction, ne permet pas d'en extirper davantage. Il est donc nécessaire de fournir à LPSMI des prédicats plus fins, plus travaillés et plus fournis afin de permettre à l'algorithme de construire de meilleurs modèles.

Les résultats présentés ici n'invalident en aucun cas la prétopologie pour la modélisation et l'extraction de relations temporelles. Malgré les faibles performances des modèles prétopologiques appris au cours de ces expérimentations, les espaces prétopologiques de type V permettent d'assurer que les contraintes globales de transitivité sont respectées. Or, toutes les relations temporelles définies par \textcite{DBLP-journals/cacm/Allen83} décrivent une forme de transitivité. Modéliser les relations temporelles par les fermés élémentaires d'un espace prétopologique de type V permet d'imposer une structure temporelle cohérente, c'est ce qui fait de la prétopologie un modèle pertinent pour la représentation de relations temporelles.

Ces expérimentations ont permis de mettre en évidence l'importance de la qualité des descripteurs fournis à l'algorithme LPSMI, et, plus généralement, utilisés pour produire des modèles prétopologiques, afin de répondre à la tâche d'extraction de relations temporelles, réputée difficile. Il semble primordial de disposer d'au moins quelques prédicats/relations de bonne qualité afin d'orienter le processus de propagation, défini par l'opérateur d'adhérence, dans la bonne direction.

La modélisation d'un espace prétopologique par une formule logique autorise l'utilisation de prédicats plus complexes que ceux présentés ici, tous définis par des relations binaires. Il est notamment envisageable de définir des prédicats par des méthodes sophistiquées d'extractions de relations, issues de l'état de l'art du domaine. De tels prédicats ne reposeraient plus uniquement sur des données brutes mais sur des méthodes déjà éprouvées. Le prochain chapitre est dédié à l'apprentissage de modèles prétopologiques définis par de tels prédicats.
